\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}

\begin{document}

\section{Règle verte}

Dans cette partie, nous allons discuter l'impact écologique de la mise en œuvre de quelques protocoles décrits dans le dossier. \\

\subsection{Introduction}

L’importance de la consommation d’énergie par les appareils informatiques croît sans cesse, en relation avec l’utilisation exponentielle de ceux-ci. On estime que leur consommation actuelle est d’environ \(6\%\) de l’ensemble de l’électricité produite. \\

Si l’on ne parle pas de la consommation des périphériques (écrans par exemple) et équipements annexes (ventilateurs, LED...), la consommation d’énergie par l’ordinateur est directement liée à "l’énergie nécessaire aux composants pour réaliser leur tâche, par l’exécution d’un logiciel" \\


Ici nous nous intéresserons plus précisément à l’impact environnemental de l’utilisation des algorithmes de signature, et à la différence de durée de traitement de l’information entre deux méthodes de signature, en l’occurrence ici RSA et ECDSA. Si l’on s’en tient à l’étude d’une opération de traitement des signatures, la différence entre les deux algorithmes peut paraître infinitésimale; mais il ne faut jamais perdre de vue que cette opération se produit des milliards de fois chaque seconde à travers le monde. Bien évidemment, ce qui nous importe ici n'est pas le temps d'exécution perçu par un utilisateur, mais le temps réel de traitement, que l'utilisateur soit contraint d'en attendre la fin ou non. \\

La contrainte de temps a un rapport direct avec la protection de l’environnement. En effet elle induit une durée d’utilisation d’énergie (électrique) plus ou moins longue qui doit absolument être prise en compte. 
	

D’autre part, l’utilisation plus ou moins importante de la mémoire, elle, influe directement sur le choix par l’utilisateur final de machines qui seront équipée d’une quantité de mémoire plus grande. Cela impacte directement l’emploi de plus ou moins de matériaux rares utilisés dans la fabrication des composants de mémoire vive.

	
\subsection{Utilisation de l’énergie électrique : durée des calculs}

	 Étudions les résultats concernant les temps de génération et de vérification des signatures RSA et ECDSA.
	D’une manière générale nous savons que le temps de génération de la signature RSA augmente en fonction de la taille de la clé, et d’autre part la vérification d’une signature ECDSA prend plus de temps que celle d’une signature RSA. Voici quelques chiffres qui illustrent le propos
	
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{../ressources/fig0_regleverte.png}
\end{center}
\url{https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01360812/document} \\


	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	title={Temps de génération et vérification d'une signature},
	xlabel={Taille de la clé RSA (en bits) avec équivalent ECDSA},
	ylabel={durée (en secondes)},
	xmin=0, xmax=7680,
	ymin=0, ymax=0.62,
	xtick={1024, 2048, 3072, 7680},
	ytick={0.1, 0.2, 0.3, 0.4, 0.5, 0.6},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	scale=1.1
	]
	\addplot
	[
	color=red,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(1024, 0.004655)(2048, 0.022384)(3072, 0.053895)(7680, 0.610536)
	};
	
	
	\addplot
	[
	color=blue,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(1024, 0.00661)(2048, 0.009645)(3072, 0.009812)(7680, 0.016215)
	};
	
	\legend{RSA, ECDSA}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}


Selon les cas on pourrait dire que l’utilisation des signatures RSA est donc plus "rentable" (en termes de durée de génération+vérification) que les signatures ECDSA. Toutefois le problème du choix ne devrait plus se poser très longtemps dans la mesure où la taille recommandée des clés étant de plus en plus importante, le RSA ne sera rapidement plus viable.

\paragraph{Taille des clés}

Pour ce qui est des tailles de clés à utiliser dans un algorithme de chiffrement, il faut tout d'abord se demander pendant combien de temps on souhaite sécuriser des données (augmenter la taille des clés permet de rendre plus difficile encore le problème sur lequel repose l'algorithme, par exemple, pour RSA, on rend difficile la factorisation du module de chiffrement). Chiffrer une seule fois des données pour les conserver pendant de nombreuses années nécessite l'utilisation de clés de grande taille même si cela a pour effet de ralentir l'opération de chiffrement (ce n'est pas un problème dans ce cas car c'est une opération réalisée une seule fois). Si l'on s'intéresse au chiffrement de données à sécuriser pour un temps beaucoup plus court, alors on peut significativement réduire la taille des clés et ainsi gagner en performances (et en énergie nécessaire), ce qui est important si l'opération est réalisée souvent. Il est évident que l'idéal est de garantir sécurité, performance et faible consommation; pour le moment ce sont les courbes elliptiques qui proposent le meilleur compromis. \\

Bien entendu, il n'est pas possible (ou pas recommandé) de diminuer la sécurité en même temps que la consommation car un attaquant, lui, ne tiendra pas compte de cet aspect écologique pour mener à bien une attaque.

\subsection{Besoins en mémoire}

	L’utilisation de clés de plus en plus sophistiquées va de pair avec des besoins en mémoire vive et en temps processeurs de plus en plus importants. Afin de donner un ordre d’idée de l’augmentation de puissance requise, il faut savoir qu’aujourd’hui "pour utiliser Windows/Microsoft Office, il faut 114 fois plus de mémoire vive qu’en 1997".
\footnote{\url{https://www.novethic.fr/actualite/environnement/pollution/isr-rse/pollution-numerique-l-impact-sur-l-environnement-n-est-pas-virtuel-143921.html}} \\

Les besoins croissants en sécurité font que les algorithmes de chiffrement ou de signature deviennent également de plus en plus énergivores. On note ces dernières années une augmentation de la taille des clés RSA. \\


	L'impact environnemental de la production du silicium nécessaire à la fabrication de ces éléments commence dès les carrières d'extraction des sables nécessaires à cette industrie. Le principal problème lié à l'extraction tient au fait que les carrières sont de plus en plus nombreuses, et se répandent donc à la surface du globe. Elles sont facteurs d'agravation de l'érosion et de la mauvaise qualité des eaux environnantes. 
	D'autre part, en 1990 la production mondiale de silicium atteignait 800 000 tonnes, dont 32 000 tonnes de qualité électronique. Ce silicium subira encore divers traitements avant d'être utilisé soit dans des cellules photovoltaïques, soit dans des composants électroniques. Pour ce faire, 100 000 tonnes de chlore et 200 000 tonnes d'acides et solvants auront été utilisés.
	Le tableau ci-dessous détaille l'énergie électrique consommée par toutes les étapes de fabrications des "wafers". 
En électronique, le terme wafer (littéralement en anglais "gaufrette", du fait de la ressemblance d'aspect) désigne une tranche ou une plaque très fine de matériau semi-conducteur monocristalin utilisée pour fabriquer des composants de microélectronique. \footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Wafer}} \\


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{../ressources/fig1_regleverte.png}
\end{center}
\url{https://ecoinfo.cnrs.fr/2010/10/20/le-silicium-les-impacts-environnementaux-lies-a-la-production/} \\

	L'utilisation d'une quantité de mémoire toujours plus importante dans les nouvelles machines (512 k dans les années 80, 16 ou 32 Go aujourd'hui pour ce qui concerne le matériel grand public) rend leur production de plus en plus énergivore.

	La fabrication des wafers implique l'utilisation de produits chimiques, pour certains d'entre eux dangereux. Une société qui a choisi de rester anonyme annonce les chiffres ci-dessous : \\

Pour produire 1 cm\(^2\) de wafer, il faut 45 g de produits chimiques : 
\small{
\begin{itemize}
	\item gaz dopants/déposition (silane, phosphine, dichlorosilane, diborane): 0,16 g
	
	\item photolithographie (acétone, peroxyde d’hydrogène, hydroxyde de tétraméthylammonium,…): 14 g
	
	\item gravure (protoxyde d’azote, ammoniaque, chlore, trichlorure de bore,…): 0,23 g
	
	\item acides/bases (acides phosphorique, nitrique, sulfurique, chlorhydrique, ammoniaque,…): 31 g
	
	\item gaz élémentaires (azote, hélium, argon, hydrogène, oxygène): 556 g.
\end{itemize}
}


Cela représente donc environ 280 kg de produits chimiques par kg de silicium produit. On peut en conclure que l’industrie électronique est excessivement consommatrice en produits chimiques.\\
\url{https://ecoinfo.cnrs.fr/2010/10/20/le-silicium-les-impacts-environnementaux-lies-a-la-production/}

	Comme si cela ne suffisait pas, il faut noter aussi que la fabrication des semi-conducteurs nécessite l'emploi d'eau, et surtout d'eau hautement purifiée. Les fabricants affirment que la fabrication d'un wafer de 300 mm nécessite 8330 litres d'eau.
\footnote{\url{http://www.globalwaterintel.com/archive/10/10/market-insight/pure-water-semiconductors-and-the-recession.html}}

Le site ecoinfo.cnrs.fr conclut de cette étude que "l’industrie électronique est considérée comme une industrie plus propre que ses voisines (mines, chimie, pétrole) mais en réalité, son impact environnemental est bien plus important en regard de la quantité de ressources, d’eau, d’énergie et de produits toxiques en jeu par unité de produit final". 

\subsection{Conclusion}

	Nous avons commencé l'étude d'impact en nous intéressant à la quantité d'énergie électrique nécessaire au développement de systèmes de signatures toujours plus gourmande en temps de calcul, donc en électricité. \\
	Nous avons vu par la suite que ces temps de calcul exponentiels requièrent aussi des processeurs et des quantités de mémoire de plus en plus importants, dont la fabrication est un véritable désastre écologique. Au point qu'on peut se demander si l'utilisation toujours plus importante de semi-conducteurs (notamment du fait de l'évolution rapide des besoins) n'est pas le principal problème, bien plus grave peut-être que l'accroissement de la consommation électrique.


\end{document}
